# 最佳实践 - 国际化系统设计与开发

关于多语言的系统，在设计和开发时会遇到各种各样的坑，比如：

* 界面在某些语言下展示没问题，切换到另外一个语言，就完全不能看（文字重叠、文字展示不全、乱换行等），整个设计需要推翻重新调整
* 某些功能在国内用着没问题，到了国外就用不了，比如地图无法展示、日期不对
* 不同的国家，存在文化差异，如日期格式、数字格式、文本编码、输入习惯等。

如果不能在前期规避，可能就会导致后期返工等问题。

本文主要总结系统在国际化过程中设计及开发遇到的一些常见问题以及建议的解决方案。



## 设计篇

### 1. 界面排版，尽量不要横向展示多个元素

**你永远不知道翻译以后会变成什么样！！！**

同样的内容，不同的语言，差异很大，有可能翻译后就会出现:

* 被遮挡，显示不全

* 乱换行，比如Label中文1行就可以展示，换成日文或者俄文后可能变成3行，非常丑

* …

**解决方案**

* 优先使用竖向排版

  * 表单上的字段、报表上的指标，采用上下结构，Label单独一行
  * 其他内容在设计时，优先采用竖向排版，如果要使用横向排版，一定要考虑各种语言、各种情况下翻译后有没有问题



### 2. 文本翻译，考虑译文长度带来的影响

各个语言，有些内容翻译后的文字长度差异很大，如果是Label、Button、平铺的筛选项等元素就会有很大的问题，比如：

* 原来一行可以显示3-4个按钮，翻译后只能显示1-2个按钮，可能长短还不一致，就很难看

**解决方案**

* 在保证意思不变的情况下，优先使用缩写。



### 3. 图片设计，避免出现文本或者文化敏感的内容

如果图片上有文字，就一定要考虑翻译的问题。当然如果文字本身对用户不重要，不需要翻译的话，则可以忽略。

**常见问题**

* 开发人员直接使用了带文字的图片，导致文字没有翻译
* 翻译后文字的位置不协调，导致达不到预期的效果
* 存在文化敏感的内容

**解决方案**

* 若非必要，不要有这种设计 
* 如果一定要这么设计，则针对不同的语言，出多份设计稿，再由开发人员去适配
* 充分评估图片中有没有涉及文化敏感的内容



### 4. 背景图片，考虑多语言的适配

如果是在背景图上放文字，则需要考虑翻译后因文字长短导致的背景图如何适配的问题

**常见问题**

* 背景图宽高固定，导致文字变长后，超过了图片的宽度/高度或者文字显示不全
* 背景图宽高随内容变化，导致图片模糊、变形或者重复

**解决方案**

* 尽量使用纯色作为背景图
* 如果不用纯色，则一定要保证横向扩展或者纵向扩展后，不会出现问题



## 开发篇

### 1. 定位/地图，需要支持国内和国外

百度/高德/腾讯地图在国外是无法正常使用的，它收集的信息不完整，很粗，在国外只能使用Google地图。

**常见问题**

* 国外，如何获取当前用户的位置
* 需要根据用户是在国内还是在国外，自动切换地图，国内用百度/高德/腾讯，国外用Google
* 百度定位的坐标不是标准的GPS坐标，不能在Google地图上直接使用
* Google账号如何申请，是否收费
* 国外定位如何测试？

**解决方案**

* 百度/高德/腾讯都支持海外定位，可以获取到用户的当前位置（仅限经纬度，地址描述信息无法获取，可以调Google的API将经纬度转换成地址信息）

* 统一获取和存储标准GPS坐标（即坐标类型为wgs84）
  * 原生APP、微信、企业微信都返回标准的GPS坐标给H5（百度和高德需要在原生端做转换，微信、企业微信可以指定参数）
  * 数据库存标准的GPS坐标，在程序中根据情况转换成对应地图需要的坐标
  
* 前端根据当前人员当前位置判断是显示Baidu地图还是Google地图
  * 如果是原生APP，定位的结果里面是有标识来区分的（百度和高德都支持）
  * 如果是微信或者企业微信，则程序无法自动判断当前人员是在国内还是在国外，建议在系统设置里面加一个选项让用户自己去切换或者根据选择的语言来判断
  
* Google Map申请Google账号即可（需要翻墙），每个月免费赠送价值200美元的用量，基本够用

* 关于国外定位的测试

  * 方式1：APP添加一个输入模拟坐标的功能，由测试人员去填写，然后测试该坐标在业务功能里面展示对不对。

  * 方式2：通过工具找几个国外的坐标，然后写死到APP里面随机使用。

    

### 2. 语言包，需要统一命名规范

多语言系统都需要维护语言包，语言包中需要维护各个翻译对应的key，如果不事先约定好key的命名规则，由各个开发人员随意命名，就会导致各种各样的问题。

**常见问题**

* 开发人员对命名一般都很痛苦，有时就随便命个名，导致语言包很混乱，让客户感觉很不专业
* 重复命名，同一个含义的翻译，存在多个KEY，导致普通维护人员根本不知道改哪个
* 单个功能难迁移，不清楚这个功能依赖哪些翻译，导致迁移后缺翻译只能一个个去找

**解决方案**

* 定义好命名规范，并且最好按功能模块区别开，建议按照`{功能名称}+{具有一定含义的名称}`的规则来，如account.nameRequired，这样做有几个好处：
  * 看到KEY就很清楚这个KEY的含义，方便阅读，易于理解
  * 功能导出/删除时，只需要找到该功能开头的翻译导出/删除即可，不会遗漏
* 通用类的翻译，使用`generic.{对应含义的名称}`的规则，如：
  * 暂无数据：generic.noData
  * 创建/保存/删除：generic.create、generic.save、generic.delete
  * 确定/取消：generic.confirm、generic.cancel
  * ...
* 各个功能的翻译，建议使用`{功能名称}+{元素名称}+{元素类型}`的规则命名，参考如下：
  * 字段Label：{功能名称}.{字段名称}，如account.nameLabel、account.addressLabel
  * 字段Placeholder：{功能名称}.{字段名称}Placeholder，如account.namePlaceholder、account.addressPlaceholder
  * 字段必填提示：{功能名称}.{字段名称}Required，如account.nameRequired、account.accountnumberRequired
  * 页面标题：{功能名称}.{页面名称}Page，如lead.listPage、lead.editPage
  * 按钮名称：{功能名称}.{按钮名称}Btn，如lead.deleteBtn
  * Tab名称：{功能名称}.{Tab名称}Tab，如contact.detailTab
  * 缺少权限：{功能名称}.missing{权限名称}Permissions，如account.missingWritePermissions
  * ...

### 3.  语言包，需要方便维护

不管是后端开发、APP开发、H5开发，都有自己的一套的翻译机制，比如vue是基于vue-i18n，android是基于不同语言的strings.xml，c#基于自研的机制，并且大部分情况下，都是将语言包跟代码打包在一起的。

**常见问题**

* 语言包太分散，一个系统可能就会APP一套语言包，H5一套语言包，后端一套语言，导致重复维护，难维护
* 新增新的语言或者调整语言包只能开发人员来做，普通用户做不了，并且每次调整后还需要重新发布

**解决方案**

* 语言、语言包统一维护，在后台系统中添加这样一个维护界面，开发人员只能定义好KEY和中文的翻译即可，其他的都可以让用户去翻译
* 支持导入、导出，让用户可以在Excel中批量新增/编辑后快速导入到系统中
* 后端提供统一的获取语言包的SDK（内部要做缓存处理，建议在晚上0点失效）
* 前端在入口处（如index.js、main.js）通过API获取语言包，并缓存到本地
* 后端通过SDK来获取语言包，再去翻译



### 4. 图片资源，需要适配多语言

在某些情况下，不可避免的需要使用一些图片，如Banner、Logo等，如果这些图片需要考虑不同语言展示不同的内容的话，技术上就要想办法根据语言去适配。

**常见问题**

* 图片上有文字，并且不方便用样式去控制文本的展示。
* 不同语言，用户希望展示的Banner不一样

**解决方案**

* 图片命名上添加语言编码的标记，如logo_2052.png、logo_1033.png，开发时通过代码去拼接一下。



### 5. 消息提醒，需要支持多语言

对于消息提醒、消息推送，一定要支持多语言。

**常见问题**

* 用户的客户端是英文，系统推送过去的消息是中文的或者消息列表里面看到的消息是中文的。
* 同一个消息，用户在英文环境下变成了已读，切换到中文状态时，又变成了未读。

**解决方案**

* 加一个明细表，存各个语言的内容（明细表只放需要翻译的字段，如标题，内容，其它一些状态啥的还是在主表上）
* 消息推送或者查询消息时，通过明细表关联主表，再取用户当前语言的记录

> 公告、审批进度等类似的功能也需要考虑支持多语言。



### 6. 缓存数据，需要区分多语言

对于缓存数据，如果包含文字，则需要根据不同的语言进行缓存，比如下拉选项如果要做缓存，则应该各个语言都缓存一份。

**常见问题**

* 缓存未区分语言，导致在英文环境下，获取到的值还是中文的

**解决方案**

* 缓存的KEY加上语言编码



### 7. 多端访问，需要统一语言设置

用户既使用WEB端，又使用移动端，如果在移动端切换了语言，再访问WEB端的时候，需要跟移动端保持一致。即语言应跟用户绑定，而不是跟客户端绑定，如果不这么做会导致一些问题。

**常见问题**

* 消息推送，无法正确知道对应用户的客户端是什么语言。
* 用户换一个设备或者浏览器，就得切换一次语言。

**解决方案**

* 在用户设置上添加 [语言] 字段，当用户切换语言的时候，修改数据库中的值
* 每次都获取该字段的值来判断用户是使用的哪个语言，前端的多语言也基于该字段的值来

当然，语言如果是跟用户绑定的话也会有一个问题，就是一些不需要登录的页面（比如登录页）是不知道用户的语言是什么的，解决方式：

* 用户登录以及切换语言的时候，记录下来，比如写到localstorage（或者其他本地数据库）中
* 登录页打开的时候，从localstorage中获取记录的语言



### 8.  日期，需要考虑时区

由于不同的国家，时区不一样，用户看到的日期也是不一样的，在开发时一定要注意。

**常见问题**

* 同一个用户，表单输入的日期正确，下次再打开的时候就不对了
* A和B不在一个国家，A用户录入的日期，B用户查看不正确
* 用户希望在中国看到的日期是北京时间，在美国，看到的日期是美国时间

**解决方案**

* 用户设置中添加【时区】的选项，由用户自己去选择他所在的时区

* 数据库统一存UTC时间

* 通过UTC时间 + 当前用户的时区，在代码中转换成用户所在时区的时间

  ```csharp
  var timeZoneInfo = TimeZoneInfo.FindSystemTimeZoneById("China Standard Time");
  var localTime = TimeZoneInfo.ConvertTimeFromUtc(dateTime, timeZoneInfo);
  ```

**千万不要使用ToLocalTime()**，这个返回的是服务器对应时区的本地时间。



### 9. 界面展示，需要考虑文化差异

* 输入习惯，部分国家从右往左

* 字体，不同的语言，不同的字体

  * 方案1：基于font-family + 客户端语言，把各个语言的默认字体放在最前面，由客户端去自动控制用哪种
  * 方案2：一个语言一个CSS文件，通过语言编码区分开，页面加载时通过语言编码引用不同的CSS文件

* 字符串，不同的语言，语法、编码有差异

  * 字符串比较，使用  `StringComparison.Ordinal` 或 `StringComparison.OrdinalIgnoreCase`

  * 避免在代码中拼接字符串，使用String.Format

    比如，“当前用户对XXX实体没有创建权限”

    ```c#
    //错误，其中key1中心翻译为"当前用户对"，key2翻译为“实体没有创建权限”，但是英文无法翻译
    var error = Utils.Translate("key1") + entityName + Utils.Translate("key2")    
    
    //正确，其中key1中文翻译为“当前用户对{0}实体没有创建权限”，英文翻译为“The current user has no permission to create the {0} entity”
    var error = String.Format(Utils.Translate("key1"), entityName)
    ```

* 数字/货币/时间/日期，不同的语言，格式不同：

  * 时间格式：HH:mm，HH.mm，大部分是HH:mm
  * 日期格式：YYYY-MM-DD，YYYY/MM/DD，MM/DD/YYYY，MM-DD-YYYY等
  * 数字格式：123,456,789.00，123 456 789,00等
  * 货币格式：货币符号有所不同
  * 解决方案：格式统一放到用户设置上面，代码中根据当前用户的设置去处理

* 日历，有的是周日放第一个，有的是周一放第一个

  * 方案1：简单一点，如果用户能接受的话，统一周日放到第一个
  * 方案2：做两个风格，由用户去设置使用哪一种（当然根据语言默认一下最好）



### 10. 数据多语言，如何实现？









**参考资料**

1. https://docs.microsoft.com/zh-cn/windows/uwp/design/globalizing/guidelines-and-checklist-for-globalizing-your-app

